%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Hoe kan een Zero Trust Netwerkarchitectuur en een least privileged access model worden geïmplementeerd binnen de hybride cloudomgeving van een software agency bedrijf, onderzoek en proof of concept.}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Charan Chander}
\email{charan.chander@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{L. De Jaeger (InThePocket, \href{mailto:louis.dejaeger@inthepocket.com}{louis.dejaeger@inthepocket.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{Zero trust, Networking, Cybersecurity, Hybrid cloud}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Een software agency bedrijf gespecialiseerd in digitale producten, wil de huidige security-risico's in hun IT-infrastructuur aanpakken door een Zero Trust Netwerkarchitectuur en een least privileged access model te implementeren binnen hun interne systemen, waarbij ze hebben gekozen voor het Netskope platform. 
  De huidige traditionele beveiligingsaanpak, waarbij toegang voornamelijk gebaseerd is op netwerklocatie, maakt het bedrijf kwetsbaar voor interne dreigingen, onthulling van inloggegevens, en ongeautoriseerde toegang tot gevoelige data. 
  De implementatie is bedoeld om deze beveiligingsrisico's te mitigeren, de bescherming van waardevolle klantdata te versterken en te voldoen aan moderne standaarden voor IT-beveiliging.
  Het onderzoek start met een uitgebreide analyse van Zero Trust: wat het inhoudt, welke Netskope componenten essentieel zijn, en hoe deze optimaal kunnen worden geconfigureerd binnen een hybride IT-omgeving. 
  Vervolgens wordt de huidige situatie bij het bedrijf geanalyseerd om te begrijpen hoe hun interne infrastructuur en processen kunnen worden geïntegreerd met Netskope. 
  Op basis van deze inzichten en de resultaten van literatuurstudie werk ik een implementatiestrategie uit die past bij hun behoeften. 
  Uiteindelijk zal ik een PoC ontwikkelen die laat zien hoe Zero Trust via Netskope binnen het bedrijf geïmplementeerd kan worden.
  De verwachte resultaten omvatten een concrete aanbeveling voor de implementatie van Zero Trust met Netskope en een werkend PoC dat schaalbaar is voor productie. Dit onderzoek biedt het bedrijf een solide basis om hun beveiligingsbeleid te versterken en hun positie als innovatief IT-bedrijf verder te bevestigen.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}